\documentclass[12pt, a4paper,oneside, release]{extarticle}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{verbatim}
\usepackage[linesnumbered,boxed]{algorithm2e}
\usepackage[]{graphicx}
\usepackage{setspace}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{hyperref} %url

\usepackage{amsmath}
 \setcounter{tocdepth}{2}
\usepackage{floatrow}
% Table float box with bottom caption, box width adjusted to content
\newfloatcommand{capbtabbox}{table}[][\FBwidth]

\onehalfspacing
%\graphicspath{{image/}}
\usepackage[left=2.54cm,right=1.4986cm,
    top=2.0066cm,bottom=2.0066cm,bindingoffset=0cm]{geometry}
\bibliographystyle{unsrt}
\SetKwProg{Op}{Operator}{}{}
\SetKwProg{Func}{Function}{}{}
\SetAlgoNlRelativeSize{0}
\author{Швецов Денис}
\title{Разработка системы автоматической генерации правил в программно-конфигурируемых сетях}
\begin{document}
\thispagestyle{empty}
%\begin{titlepage}
\begin{center}
\vspace{-4cm}
%\begin{figure}[h!]
%\center{
\includegraphics[scale = 1]{msu.png}\\
%}
%\end{figure}

Московский Государственный Университет им. М.В. Ломоносова\\
%\vspace{0.25cm}

Факультет Вычислительной математики и кибернетики\\
%\vspace{0.25cm}

Кафедра автоматизации систем вычислительных комплексов\\
%\vspace{0.25cm}
\vspace{3cm}
\vfill

\Large Швецов Денис Андреевич\\
\vspace{1.25cm}

\textbf{\LARGE Разработка алгоритма композиций приложений для программно-конфигурируемых сетей}
\vfill
КУРСОВАЯ  РАБОТА
%выпускная квалификационная работа
\end{center}

\vspace{2cm}
\vfill

\begin{flushright}
\textbf{Научный руководитель:}\\
к.ф.-м.н\\
А.В.Шалимов\\
\end{flushright}%
\vfill

\begin{center}
Москва, 2018 г.
\end{center}
%\end{titlepage}
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\section{Введение}
\subsection{Программно-конфигурируемые сети}
Основы компьютерных сетей были заложены еще в конце 60-х годов, и сегодня они
не могут адекватно и эффективно реагировать на новые потребности.

Управление традиционной сетью заключается в настройке сетевыми администраторами каждого
отдельного сетевого устройства с помощью низкоуровневых команд, которые часто
зависят от поставщика оборудования. Это требует высококвалифицированных специалистов,
обслуживающих данные сети. Само сетевое оборудование дорогое, имеет проприетарное ПО и
зачастую работает с закрытыми протоколами, что увеличивает зависимость от производителя
и усложняет возможность внедрения новых идей~\cite{water}.

Программно-конфигурируемые сети~--- это сетевая парадигма, которая дает надежду справиться
с проблемами существующих сетевых инфраструктур. Эта идея была сформулирована в 2006 году специалистами из университетов Беркли и Стэнфорда~\cite{Smel}.
Она заключается, во-первых, в отделении логики управления сетевыми устройствами от самих устройств.
%Она заключается, во-первых, в разделение логики управления (уровень управления данными) от нижележащих маршрутизаторов
%и коммутаторов, которые занимаются пересылкой трафика (уровень передачи данных).
Во-вторых, реализовать логику управления  на отдельном
централизованном сервере, который называется контроллер (или сетевая операционная системе), что упрощает применение политик, настройку сети и ее модификацию~\cite{water}. В-третьих, необходим единый,
унифицированный и не зависящий от поставщика интерфейс взаимодействия между уровнями
управления и передачи данных~\cite{Smel}.

В архитектуре ПКС можно выделить три уровня~\cite{Smel} (рисунок~\ref{fig:sdn}):
\begin{enumerate}
\item
уровень передачи данных, представляющий собой сетевые устройства;
\item
уровень управления, представляющий собой сетевую операционную систему (или контроллер), которая
предоставляет приложениям программный интерфейс для управления сетью;
\item
уровень приложений для гибкого и эффективного управления сетью.
\end{enumerate}

\begin{figure}[h]

\begin{floatrow}
\ffigbox{
\includegraphics[width=\linewidth]{SDN.png}
}{
\caption{Архитектура ПКС}
\label{fig:sdn}
}

\ffigbox{%
\includegraphics[width=\linewidth]{ofswitch.png}
}{%
  \caption{OpenFlow коммутатор}%
  \label{fig:ofswitch}
\label{tab:flowtable1}
}
\end{floatrow}
\end{figure}

%\begin{figure}[h]
%\begin{minipage}{0.49\linewidth}
%\includegraphics[width=\linewidth]{SDN.png}
%\caption{Архитектура ПКС}
%\label{fig:sdn}

%\end{minipage}
%\begin{minipage}{0.49\linewidth}
%\includegraphics[width=\linewidth]{ofswitch.png}
%\end{minipage}
%\end{figure}

\subsection{OpenFlow}
Самой популярной реализацией идей ПКС на сегодняшний день остается
стандарт OpenFlow.
OpenFlow~\cite{openflow}~--- это открытый стандарт, описывающий протокол удаленного управления OpenFlow коммутаторами.

Openflow коммутатор (схематично изображен на рисунке~\ref{fig:ofswitch}) должен поддерживать три составляющие:
\begin{enumerate}
\item
таблицы потоков (одна или больше), с действиями связанными с каждой записью в этих таблицах,
которые говорят коммутатору как обрабатывать пакеты трафика;
\item
безопасный канал, который соединяет коммутатор с контроллером, позволяя передавать
служебные сообщения между контроллером и коммутатором;
\item
OpenFlow протокол, который обеспечивает открытый и стандартизированный способ контроллеру
взаимодействовать с коммутатором.
\end{enumerate}

\begin{figure}
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{FlowTable.png}
\caption{Запись таблицы потоков коммутатора}
\label{fig:flowtable}
\end{figure}

Записи таблицы потоков (которая так же называется таблица правил) состоят из полей соответствия (match fields)~--- битовая строка, с которой сравниваются заголовки пришедших пакетов, наборы инструкций, поля статистики и приоритета данного потока (см. рисунок~\ref{fig:flowtable}).

Инструкции описывают действия, связанные с обработкой пакета: изменение его заголовка,
обработка в таблицах групп, пересылка на определенный порт коммутатора или в последующие
таблицы потоков.

\begin{sloppypar}
Протокол OpenFlow поддерживает три типа сообщений: контроллер-коммутатор, асинхронный и симметричный, каждый из которых делится на несколько подтипов.
Сообщения контроллер-коммутатор инициируются контроллером и используются, чтобы непосредственно управлять коммутатором или следить за его состоянием.
Асинхронные сообщения инициируются коммутатором и используются, чтобы сообщить контроллеру
о событиях, произошедших в сети и изменении своего состояния.
Симметричные сообщения могу быть инициированы, как и контроллером, так и коммутатором и могут быть посланы независимо.
\end{sloppypar}

В данной работе важны следующие подтипы сообщений:
\begin{itemize}
\item%[*]
FlowMod сообщения~--- подтип контроллер-коммутатор сообщений, с помощью которых контроллер изменяет таблицы потоков на коммутаторе;
\item%[*]
PacketIn сообщения~--- асинхронные сообщения, с помощью которых коммутатор может переслать пришедший пакет или его заголовок на контроллер. К заголовку пакета дописывается поле inPort, которое означает порт, с которого пакет пришел на коммутатор, и метаданные связанные с правилом, отправившего этот пакет на контроллер.
\end{itemize}

Работа OpenFlow коммутатора заключается в следующем. У всех пакетов, приходящих на
коммутатор, рассматривается только заголовок. В первой таблице потоков ищется правило,
которое совпадает с данным заголовком. Из всех подходящих правил выбирается правило с наивысшим приоритетом, и пакет обрабатывается по инструкциям, соответствующим данной записи.
Если подходящего правила в первой таблице не обнаружено, то пакет инкапсулируется в PacketIn сообщение и отправляется на контроллер, который должен определить действия над этим пакетом и, при
необходимости, модифицировать таблицу потоков.

\subsection{Программирование для приложений ПКС}

Логикой сети управляют приложения, запущенные на контроллере, которые используют специальный
программный интерфейс этого контроллера. Остается открытым вопрос~--- каким должен быть этот
программный интерфейс.

 Некоторые контроллеры (например, NOX~\cite{nox}, Ryu~\cite{ryu},
Beacon~\cite{beacon}) требуют от программиста прямого манипулирования OpenFlow сообщениями.
Однако разработка приложений, которые напрямую управляют коммутаторами с помощью протокола OpenFlow, чрезвычайно трудное занятие. % TODO : найти ссылки
Программистам нужно тратить больше времени на низкоуровневые детали протокола,
чем на решении поставленной задачи. Также программистам надо заботиться о корректности
таблиц потоков, например, о том, чтобы не происходило перекрытие правил, и упорядочивать
их по приоритету. Использование такого низкоуровневого языка усложняет возможность
создания модульного кода и его повторное использование, а также увеличивает вероятность
появления ошибок в процессе разработки.~\cite{water}


Поэтому создаются системы, которые берут на себя низкоуровневые детали по настройке OpenFlow коммутаторов и позволяют программисту выразить логику своего приложения по управлению сети с помощью высокоуровневых абстракций.

Можно провести аналогию с языками программирования общего назначения. Они изменялись от
низкоуровневых машино-зависимых языков, таких как ассемблер для x86 архитектуры, к
высокоуровневым и мощным языкам, например Java или Python.
%Возможно написать про многократное использование и про сдвиг в компьютерных науках

\begin{sloppypar}
Поэтому разработка языков программирования для программно-конфигурируемых сетей является
важной частью полного раскрытия потенциала для данной технологии. Эти языки могут создать
абстракции для упрощения задачи программирования сетевого устройства, позволят
программисту легче сфокусироваться на проблеме и ускорят разработку приложений.
\end{sloppypar}

Одна из самых удобных моделей программирования для ПКС, это задание функции на языке общего назначения, которая выполняется на каждый пакет в сети и определяет его поведение~\cite{maple}. При создании такой функции программисту не требуется приспосабливаться к новой модели программирование, и он может использовать стандартные языки для разработки произвольного алгоритма обработки приходящих пактов.

\subsection{Композиция приложений}

Одно из преимуществ Программно-конфигурируемых сетей это возможность независимой разработки приложений разными командами разработчиков. Но к сожалению при работе с OpenFlow напрямую возможна ситуация перекрытия правил, которая может привести к некорректной работе некоторых из приложений. Чтобы продемонстрировать это рассмотрим следующий пример:
двумя независимыми группами разработчиков написаны приложения маршрутизации трафика и зеркалирования трафика, и для пакета с ip адресом назначения $10.0.0.1$ приложение маршрутизации должно отправить его на порт $1$, а приложения зеркалирования на сервер анализа трафика на порт $2$. Тогда оба эти приложения поставят следующие правила:

\begin{verbatim}
Rule 1 : ip_src=10.0.0.1 -> output 1
Rule 2 : ip_src=10.0.0.1 -> output 2
\end{verbatim}

Протокол OpenFlow не специфицирует порядок установки правил, и для каждого пакета будет выполняться только одно правило, следовательно одно из двух приложений будет работать некорректно. Для того, чтобы исправить эту ситуацию необходимо поставить одно правило, которое отправляет пакет на первый и второй порт одновременно, но в таком случае программистам из разных команд придется заранее договориться об этом, и заставить независимые приложения каким-то образом взаимодействовать друг с другом.


На сегодняшний день выделяет два вида композиции приложений~\cite{pyretic}:
\begin{enumerate}
\item Параллельный: оба действия выполняются над пакетом;
\item Последовательный: сначала выполняется одно действие над пакетом, а потом другое.
\end{enumerate}

Языки программирования приложений ПКС должны предоставлять удобный инструмент для композиции приложений. Приложения ПКС должны быть модульными, и хорошо бы, чтобы программисты могли разрабатывать свое приложения не задумываясь о том, какие еще приложения будут установлены на контроллере, и будут ли они мешать работе друг друга.

\newpage

\section{Цели и задачи}

\subsection{Цель работы}

%При разработке приложений программисту удобно работать с функциями, обрабатывающими пакеты в сети, причем результаты работы этих функций
%удобнее представлять как действия, которые необходимо произвести с пакетом, чем как набор OpenFlow сообщений, которые надо отправить на коммутаторы. Также одно из преимуществ ПКС~--- это полное видение сети, и программисту удобно задавать результатом функции, например, маршрут через сеть.

Цель настоящей работы это~--- разработать систему композиций сетевых приложений в ПКС, обеспечивающую возможность задавать политики в императивном стиле обработки пакета. В качестве основы выбраны системы Maple и Frenetic.

\subsection{Требования к системе}

Система разрабатывается для высокоуровневого задания сетевых политик и их композиций и должна удовлетворять следующим требованиями:
\begin{enumerate}
\item
избавить программиста от прямого конфигурирования таблиц потоков, в частности от задания полей соответствия, приоритетов, и пересылки OpenFlow сообщений;
\item
предоставить оба вида композиций приложений;
\item
система должна минимизировать накладные расходы, связанные с ее использованием;

\end{enumerate}

\subsection{Задачи курсовой работы}

В рамках курсовой работы предлагается решить следующие задачи:
\begin{enumerate}
\item
провести обзор систем Maple~\cite{maple} и Frenetic~\cite{frenetic};
\item
разработать алгоритм, устраняющий недостатки и решающий поставленную задачу;
\item
реализовать его в контроллере RUNOS~\cite{runos};
\item
провести экспериментальное исследование.
\end{enumerate}
\newpage

\section{Обзор языков программирования для приложений ПКС} \label{review}
\begin{sloppypar}
Разработкой языков программирования для программно-конфигурируемых сетей занимаются много исследователей и уже создано достаточно
много систем, которые обеспечивают высокоуровневую абстракцию для ПКС мы рассмотрим самые популярные из них, которые позволяют разрабатывать приложения на языках программирования общего назначения. При этом стоят упоминания и такие высокоуровневые языки как (FML)~\cite{fml}, Procera~\cite{procera}, FlowLog\cite{flowlog}, но мы их не рассматриваем, так как они нацелены на решение конкретных задач: настройка маршрутизации, прав доступа, мониторинг состояния сети, и не позволяют разрабатывать системы на языках программирования общего назначения.
\end{sloppypar}

%Целью данного обзора является выбор базовой системы для решения поставленной задачи.

\subsection{Критерии обзора}
При обзоре будем сравнивать языки программирования по следующим параметрам: способ установки потоков, насколько удобно задавать динамические политики, способы композиций приложений и
парадигма программирования.

Для примера реализуем на каждом предоставленном языке приложение Learning Switch.

\subsubsection{Способ установки потоков}

Способ установки потоков связан с тем, как контроллер устанавливает правила на коммутаторы. Контроллер может устанавливать правила
либо реактивно (когда новый пакет приходит на коммутатор), либо проактивно (установка правил заранее), либо комбинируя эти методы.

При реактивном способе установке потоков, когда новый пакет приходит на коммутатор, он осуществляет поиск подходящей записи в таблице потоков. Затем,
если подходящий поток не был найден, коммутатор отправляет PacketIn сообщение на контроллер, который, основываясь на этом PacketIn сообщении и заданной
политике, генерирует и устанавливает правило в таблицы потоков коммутатора.  Основная проблема, связанная с реактивным подходом, это задержка, связанная с тем, что к контроллеру нужно обращаться при каждом новом потоке~\cite{SDNPrSurvey}.

Проактивный подход устраняет эти задержки. Таблицы потоков конфигурируются заранее для всех возможных потоков в сети. В следствии этого PacketIn сообщение, связанное с промахом по таблице, никогда не появится на контроллере, и пакеты не будут задерживаться на коммутаторе
по этому поводу. При изменении состояния сети (например, обрыв соединения) контроллеру необходимо изменить существующие таблицы потоков. Проактивный
подход сложнее реализовать, потому что он требует, чтобы контроллер заранее знал все потоки в сети, чтобы настроить все маршруты~\cite{SDNPrSurvey}.

\subsubsection{Способ задании политик}

Политика состоит из набора условий, которые определяют, когда и к каким пакетам применимы данные правила политики и соответствующие
действия, которые должны быть выполнены для пакетов~\cite{SDNPrSurvey}.

Существуют два возможных способа задания политики: статический и динамический. Статическая политика может только наблюдать состояние сети,
в то время как динамическую политику можно запрограммировать реагировать на возникающие в сети события с целью изменить поведение коммутаторов~\cite{Taxonomy}.

Пассивные политики подходят, например, для межсетевых экранов и не являются такими гибкими, как реактивные политики.

\subsubsection{Парадигма программирования}


Парадигма программирование~--- это совокупность методов, принципов и понятий, определяющих способ построения структуры и элементов программы. Далее объясняются парадигмы, которые нашли свое отражение в языках программирования ПКС.

\subparagraph{Императивная парадигма} позволяет программисту указать все шаги для решения частной задачи. В исходном коде записываются инструкции, которые выполняются последовательно, и во время их исполнения они манипулирует и модифицируют память.
Императивные языки обеспечивают контроль за потоками исполнения: циклы, ветвления и процедуры.

\subparagraph{Декларативная парадигма} позволяет специфицировать, \emph{что} программа должна делать, без определения того, \emph{как} она
должна это делать. Как подпарадигмы в ПКС часто используются логическая и функционально-реактивная парадигмы. %~\cite{SDNPrSurvey}.
Логическое программирование основано на формальной логике~--- программа состоит из набора логических предложений. Функционально-реактивная парадигма~\cite{frp} обеспечивает выразительный и математически обоснованный подход к
программированию реактивных систем декларативным способом. Она позволяет фиксировать как непрерывное по времени поведение, так и
реакцию на основе событий.

\subsection{Программирование с абстракциями OpenFlow}

Программирование на OpenFlow позволяет реализовать максимально эффективную по накладным расходам динамическую политику с любой схемой работы: реактивной, проктивной или комбинированной, но все трудности по композиции приложений ложатся на плечи программистов.

Для примера покажем как приложение Learning Switch можно реализовать используя только абстракции OpenFlow. Для этого нужно определить две функции \texttt{on\_connnection(sw)}, которая вызывается при подключении коммутатора к контроллеру и функции \texttt{on\_packet\_in(sw, pi)} которая вызывается на пришедшее PacketIn сообщение. Структура \texttt{database} запоминает местоположения хостов и позволяет находить маршруты между хостами в топологии.

\begin{verbatim}
def on_connection(sw):
    install_flow(match={}, priority=0, action=ToController)

def on_packet_in(sw, pi):
    database.learn({sw, pi.in_port}, pi.src)
    route = database.find_route(from=pi.src, to=pi.dst)
    if route found :
        foreach (sw, in_port, out_port) in route:
            install_flow(match={in_port, pi.src, pi.dst},
                             priority=1,
                             action=OUT(out_port))
    else :
        packet_out(pi, action=OUT(ALL_PORTS))
\end{verbatim}

Этот код нельзя запускать с другими приложениями, так как в нем есть явная привязка к таблице потоков и приоритетам. Так же можно легко допустить ошибку и написать в поле \texttt{match=\{pi.dst\}}, забыв о других полях, и это может привести к тому, что пакеты с других хостов могут никогда не попасть на коммутатор, и их местоположение может быть не выучено.

\subsection{Maple}
Maple~\cite{maple}~--- система, которая с помощью своего интерфейса позволяет
использовать стандартный язык программирования для разработки ПКС приложений.
Приложение на Maple представляет из себя функцию-обработчик пакетов, которая определяет действие с
пакетом, переданного ей как аргумент. % controller McNettle
Maple эффективно оптимизирует выполнение данных функций для сокращения накладных расходов.
Maple поддерживает последовательную композицию приложений, которая заключается в том, что
функции-обработчики выстраиваются в конвейер, а результат их выполнения комбинируется, при
этом любая функция может остановить конвейер и не передавать управление дальше.
Maple можно рассматривать как императивный язык программирования~\cite{SDNPrSurvey}, хотя
авторы сосредоточились на других аспектах, и поэтому иногда его относят к
декларативно-функциональный парадигмам~\cite{water}. Maple реактивно устанавливает потоки
и позволяет задавать динамические политики. Набор действий с пакетом включает в себя
модификацию полей пакета и перенаправление на заданный порты. Также возможна передача информации между приложениями в виде виртуальных полей пакета.
Имеет высокую выразительность, благодаря императивной парадигме и использовании языка программирования общего назначения.

Основная цель Maple~--- предложить программисту абстракцию программирования функции, которая выполняется для каждого появляющегося
в сети пакета, тем самым избавляя программиста от деталей низкого уровня, таких как таблицы потоков, приоритеты, поля соответствия.
Maple предоставляет следующий интерфейс для взаимодействия с пакетом:
\begin{enumerate}
\item
прочитать поле пакета: метод load;
\item
проверить поле пакета на соответствие заданному константному значению: метод test;
\item
выбрать действие, которое необходимо произвести над пакетом: переслать пакет на заданный порт или порты, отбросить пакет, отправить по заданному маршруту в сети~\cite{mywork}.
\end{enumerate}

В работе~\cite{mywork} была произведена существенная модификация Maple, в частности был изменен алгоритм выставления приоритетов, что позволило сократить число накладных расходов на OpenFlow сообщения, также были добавлены новые абстракции действий и произведена работа по объединению внутренних структур, что позволило разрабатывать более эффективные приложения для работы на всей сети. В этой работе используется именно эта модификация.

Приложение Learning Switch с абстракцией Maple выглядит следующим образом:
\begin{verbatim}
def pkt_handler(pkt):
    in_port = pkt.load("in_port")
    src = pkt.load("src")
    dst = pkt.load("dst")
    sw = pkt.load("switch")
    database.learn({sw, in_port}, src)
    route = database.find_route(src, dst)
    if route is found :
        return route
    else :
        return broadcast(timeout=0)
\end{verbatim}

В отличии от реализации с использованием абстракции OpenFlow нет необходимости устанавливать правила для каждого отельного коммутатора, так же не надо указывать приоритет и поле $match$, они будут выставлены нижележащей системой Maple.

\subsubsection{Реализация}

Самая простая реализация~--- отправлять все пакеты на контроллер, приведет к низкой производительности и отсутствию
масштабируемости.


Для повышения производительности Maple использует кэширование выполнений функций 
обработчиков. Система следит за исполнением обработчика
и автоматически обнаруживает те случаи, когда результат этого исполнения можно использовать 
повторно с использованием таблиц потоков коммутатора.
Также система способна автоматически определять, когда кэш исполнения становится 
недействительным по изменению состоянии сети или 
сигналам от приложений, но это выходит за рамки данной работы. 

Архитектура системы Maple представлена на рисунке~\ref{fig:maplearch}.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{MapleController.png}
\caption{Архитектура системы Maple}
\label{fig:maplearch}
\end{figure}

Схема работы выглядит следующим образом: когда PacketIn сообщение приходит на контроллер оно проходит через все приложения в указанном порядке, во время прохода собирается трасса выполнения функций~--- последовательность вызовов методов $Test$ и $Load$, последним элементом трассы является список всех действий, которые надо выполнить над пакетом. Эта трасса накладывается на внутреннее представление приложений \emph{TraceTree}~\cite{maple}, и далее с помощью алгоритма инкрементального обновления таблицы потоков~\cite{mywork}, добавляется новые OpenFlow правила в таблицы коммутаторов (см. рисунок~\ref{fig:maplework}.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{WorkArch.png}
\caption{Реализация Maple}
\label{fig:maplework}
\end{figure}

\subsection{Frenetic}

Frenetic~\cite{frenetic} (а так же одна из его реализаций на языке Python~\cite{pyretic}) разработан с целью улучшить возможность композиции приложений. Он позволяет комбинировать политики с помощью последовательного (\texttt{>>}) и параллельного (\texttt{+}) операторов композиций приложений. Так же есть базовые политики, комбинируя которые, можно строить разные приложения:
\begin{enumerate}
\item \texttt{filter(f==n)}~- отфильтровать только те пакеты, у которых поле \texttt{f} равняется \texttt{n};
\item \texttt{modify(f=n)}~- изменить поле пакета \texttt{f} на значение \texttt{n};
\item \texttt{fwd(n)}~- отправить пакет на порт \texttt{n};
\item \texttt{drop}~- отбросить пакет;
\end{enumerate}

Frenetic представляет из себя декларативный язык, который нацелен на статические политики, для реализации динамической политики необходимо полностью перестроить всю политику и обновить все таблицы потоков. Правила могут ставится как проактивно, так и реактивно.

В основе Frenetic лежит математическая база основанная на алгебре Клини с тестами~--- netKAT~\cite{netkat}, которая позволяют доказывать эквивалентность политик.

Реализация приложения Learning Switch с использованием Frenetic выглядит следующим образом:

\begin{verbatim}
def on_connection(sw):
    update_policy(policy())

def on_packet_in(sw, pi):
    database.learn({sw, pi.in_port}, pi.src)
    update_policy(policy())

def policy():
    forwarding = Union(
        filter(switch == sw) >> switch_policy(sw) for sw in database.switches()
      )
    unknown_src = And(mac_src != src for src in database.known_hosts())
    unknown_dst = And(mac_dst != dst for dst in database.known_hosts())
    return forwaring +
           filter(unknown_src) >> ToController +
           filter(unknown_dst) >> broadcast

def switch_policy(sw):
    return Union(
      (filter(mac_dst == dst) >> fwd(port))
         for (dst, port) in database.table(sw)
    )
\end{verbatim}

Эта реализация требует пояснений. Функции \texttt{on\_connection} и \texttt{on\_packet\_in} вызываются при подключении коммутатора и при приходе PacketIn сообщения соответственно, их основная задача это выучить местоположение хостов и обновить политику, что приведет к перестройке таблицы потоков на коммутаторах (метод \texttt{update\_policy}).
Функция \texttt{Union} означает параллельную(\texttt{+}) композицию политик, которые переданы в нее. Функция \texttt{And} означает предикат, созданный с помощью логической операции И (\texttt{\&}) для всех предикатов поданных в него.

Функция \texttt{switch\_policy()} реализует политику для одного коммутатора, которая говорит куда должны быть отправлены пакеты.

Функция \texttt{policy()} создает политику forwarding, которая состоит из политик \texttt{switch\_policy()} работающих параллельно и независимо для каждого коммутатора. Так же политика говорит, что все пакеты с неизвестным адресом отправителя должны быть направленны на контроллер, чтобы можно было выучить местоположение хостов, а так же все пакеты с неизвестным адресом назначения должны быть отправлены на все порты.

\subsubsection{Реализация}

Для преобразования политики выраженный на языке Frenetic в OpenFlow правила, используется подход основанный на специальной упорядочной структуре Forwarding Decision Diagram (FDD)~\cite{netkatImpl}. Каждая базовая политика может быть представлена в этой структуре. Также для этих структур определены операции параллельной и последовательной композиции, которые так же переводят упорядочные FDD структуры в упорядочные FDD структуры. В результате можно преобразовать политику в эту структуру данных, а затем с помощью рекурсивного направленного обхода этой структуры компилируется таблица потоков (см. рисунок~\ref{fig:fdd}).

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{FDD.png}
\caption{Пример FDD, и таблицы потоков}
\label{fig:fdd}
\end{figure}

\subsection{Выводы}

Результаты обзора систем Maple и Frenetic представлены в таблице~\ref{tab:review}.

    \begin{table}[]
    \scalebox{0.90}{
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
        \hline
       ~ & Парадигма & Схема работы & Композиция приложений & Политики \\
        \hline
        Maple & Императивная & Реактивная & Последовательная & Динамические \\
        \hline
        Frenetic & Декларативная & Проактивная & Параллельная, последовательная & Статические \\
        \hline
        \end{tabular}
    }
    \caption{Обзор систем Maple и Frenetic}
    \label{tab:review}
    \end{table}

Достоинства Maple в том что, он представляет понятную для программиста императивную парадигму и более приспособлен к реализации динамических политик.

В то время как Frenetic обладает обоими способами композиции приложений и способен работать в проактивном режиме, что может быть эффективнее при работе приложения.

В ходе текущей работы мы объединим эти системы таким образом, чтобы они дополняли друг друга. В итоге мы хотим получить систему, которая позволяет разрабатывать приложения в удобной для программиста абстракции Maple, и компоновать их с помощью операторов Frenetic.

Например, пусть есть три приложения: \texttt{mirroring}, \texttt{NAT}, \texttt{learning\_switch}, реализованные как функции обработчики Maple:

\begin{verbatim}
def mirroring(pkt):
  if (pkt.test(tcp_dst == 2)):
    return output(100)
  else:
    return drop
    
def NAT(pkt):
  ip_src  = pkt.load("ip_src")  
  ip_dst  = pkt.load("ip_dst")
  tcp_src = pkt.load("tcp_src")
  tcp_dst = pkt.load("tcp_dst")
  (traffic_type, new_ip, new_tcp) =
      database.translate(ip_src, ip_dst, tcp_src, tcp_dst)
  if (traffic == outgoing):
    return modify(ip_src := new_ip, tcp_src := new_tcp)
  elif (traffic == ingress):
    return modify(ip_dst := new_ip, tcp_dst := new_tcp)

def learning_switch(pkt):
  in_port = pkt.load("in_port")
  src = pkt.load("src")
  dst = pkt.load("dst")
  sw = pkt.load("switch")
  database.learn({sw, in_port}, src)
  route = database.find_route(src, dst)
  if route is found :
    return route
  else :
    return broadcast(timeout=0)
\end{verbatim}

Далее необходимо организовать эти приложения таким образом, чтобы \texttt{learning\_switch} отправлял пакеты с уже отранслированными адресами, а \texttt{mirroring} отправлял, нужные ему пакеты с исходными адресами. Это можно сделать с помощью операторов композиции:

\begin{verbatim}
mirroring + NAT >> learning_switch
\end{verbatim}

Такой вариант сочетает в себе удобную парадигму языка Maple и возможность композиции политик языка Frenetic.


%-----------------------------------------------

\newpage
\section{Предложенная идея}
\subsection{Интерфейс}
Идея состоит в том, чтобы была возможность задавать не только последовательный конвейер функций обработчиков Maple, но и запускать приложения параллельно.
Для этого добавим возможность объединять политики с помощью параллельных (\texttt{+}) и последовательных (\texttt{>>}) операторов композиции приложений.

Например следующий конвейер трех функций обработчиков \texttt{firewall}, \texttt{forwaring} и \texttt{mirroring}:
\begin{verbatim}
firewall >> forwarding + mirroring
\end{verbatim}
Означает, что каждый пакет будет как-будто бы дублироваться, одна копия будет пройдет через приложения \texttt{mirroring}, а другая через последовательный конвейер \texttt{firewall >> forwarding} (приложение \texttt{firewall} может для пакета остановить выполнение конвейера, и следовательно этот пакет не будет маршрутизироваться приложением \texttt{forwarding})

Следующий шаг это предоставить возможность задавать так же и базовые политики языка Frenetic, это позволит устанавливать некоторые правила проактивно, и позволит программистам указывать некоторые необходимые действия без определения новой функции, что сокращает число строк. Например пусть в предыдущем примере приложение \texttt{firewall} блокировало пакеты с \texttt{mac} адресом отправителя равным \texttt{ff:ff:ff:ff:ff:ff}, тогда оно может быть реализовано посредством базовых политик языка Frenetic:
\begin{verbatim}
filter(mac_src != ff:ff:ff:ff:ff:ff) >> forwarding + mirroring
\end{verbatim}

Таким образом функции обработчики пакетов стали базовыми политики в языке Frenetic.

Надо так же сделать замечание, что в языке Frenetic была возможность в качестве действия указать \texttt{ToController}, что означает <<отправь пакет на контроллер>>, а так же была функция \texttt{on\_packet\_in}, которая вызывалась на каждое пришедшее PacketIn сообщение. В нашем подходе таких возможностей нет, так как мы считаем действие \texttt{ToController} и PacketIn сообщения низкоуровневыми деталями протокола OpenFlow от которых необходимо абстрагироваться. Вместо этого можно указать функцию обработчиков пакетов в формате Maple в описании политики, и она будет обрабатывать пакеты, которые ей нужны.

Например:
\begin{verbatim}
filter(ip_src == 10.0.0.1) >> catch_pkt1 +
 filter(ip_dst == 10.0.0.2) >> catch_pkt2
\end{verbatim}

В функцию catch\_pkt1 будут попадать только пакеты с ip адресом отправителя $10.0.0.1$, а в функцию catch\_pkt2 только пакеты с ip адресом назначения $10.0.0.2$. Пакеты с ip адресом отправителя $10.0.0.1$ и ip адресом назначения $10.0.0.2$ пройдут через \emph{обе} функции.

Еще одной модификацией исходных систем будет возвращаемое значение в функциях обработчиках. Вместо выбора действия из определенного списка действий позволим возвращать произвольную Frenetic политику.
Покажем, что все действия предопределенные в Maple можно реализовать с помощью Frenetic политик.
\begin{enumerate}
\item Отправить на порт $p1$~--- \texttt{fwd(p1)};
\item Отправить на порты $p1, p2, ..., pn$~--- \texttt{fwd(p1) + fwd(p2) + ... + fwd(p3)}
\item Отбросить пакет~--- \texttt{drop}
\item Отправить по маршруту $\{s1, p1\}, \{s2, p2\}, ..., \{sn, pn\}$~---\
\texttt{filter(switch == s1) >> fwd(p1) +\
 filter(switch == s2) >> fwd(p2) + ... +\
 filter(switch == sn) >> fwd(pn)}
\item Так же можно выражать действия, которые нельзя было выразит через систему Maple, например: отправить на порт 1, и отправить модифицированный пакет на порт 2~--- \texttt{fwd(1) + modify(eth\_dst = ...) >> fwd(2)}
\end{enumerate}

В результат объединение систем Maple и Frenetic будет выглядеть следующим образом:
\begin{enumerate}
\item Maple функции обработчики представляются как базовые политики системы Frenetic;
\item это позволит использовать их в описании Frenetic политики, а следовательно строить произвольный конвейер (в плане параллельных и последовательных выполнений) из функций обработчиков Maple.
\item результатом выполнения функции обработчика Maple может быть произвольная Frenetic политика, что расширяет возможности функций-обработчиков;
\item абстрагирование от низкоуровневых деталей: действия <<ToController>> и глобальной функции <<on\_packet\_in>>.
\end{enumerate}

\subsection{Компиляция политики}

Структуры внутреннего представления политик TraceTree и Forwarding Decision Diagram имеют схожу природу, что позволило объединить их в одной структуре, с последующим применением алгоритма инкрементального обновления~\cite{mywork} для компиляции таблицы потоков.

Для начала модифицируем структуру Forwarding Decision Diagram таким образом, чтобы из одной вершины могло выходить несколько ребер, помеченными значением поля (см. рисунок~\ref{fig:oldfdd} и рисунок~\ref{fig:rfdd}). Назовем эту структуру Reduced FDD (RFDD). Любую FDD можно привести к RFDD, так как из положительной ветви FDD нельзя прийти к вершине проверки соответствия того же поля на любое значение.

Для компиляции политики необходимо выполнить требование, чтобы приоритет всех правил сгенерированных из ветви $otherwise$ был меньше чем, приоритет остальных правил. Приоритет их разных не $otherwise$ ветвей может быть одинаковый, так эти правила не пересекаются. Это модификация позволит сократить количество различных приоритетов и ветвлений, к которым требователен алгоритм инкрементального обновления таблицы потоков.


\begin{figure}[h]

\begin{floatrow}
\ffigbox{
\includegraphics[width=\linewidth]{OldFdd.png}
}{
\caption{Forwarding Decision Diagram}
\label{fig:oldfdd}
}

\ffigbox{%
\includegraphics[width=\linewidth]{NewFdd.png}
}{%
  \caption{Reduced Forwarding Decision Diagram}%
  \label{fig:rfdd}
\label{tab:flowtable1}
}
\end{floatrow}
\end{figure}

Схема компиляции политики выглядит следующим образом (рис~\ref{fig:scheme}):

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Impl.png}
\caption{Схема компиляции политики в таблицу потоков}
\label{fig:scheme}
\end{figure}

При начале работы:
        \begin{enumerate}
            \item Изначально представляем каждую Maple функцию-обработчик как обычное действие Frenetic политики.
			
			Политики Frenetic могут быть скомпилированы проактивно, но понять какие действия должна сделать с пакетом Maple-функция обработчик можно только после того, когда будет произведен вызов этой функции с этим пакетом как аргумент;
            
            \item Строим Reduced Forwarding Decision Diagram для политики.

			В листьях RFDD будут действия, которые необходимо выполнить над пакетом. Это действия представляют из себя множество \emph{наборов} действий, которые должны быть выполнены параллельно. Среди этих действий могут быть как стандартные действия Frenetic политик (\texttt{fwd}, \texttt{modify}, \texttt{drop}), так разные функции-обработчики Maple.       
            
            \item Компилируем в таблицу потоков.

			Компиляция происходит при помощи алгоритма инкрементального обновления таблицы потоков, во время прохода дерева в глубину собирается множество полей соответствия для потока.
        
            Когда алгоритм доходит до листовой вершины есть два возможных варианта:
            \begin{enumerate}
            	\item В множестве правил нет Maple функции-обработчика:
            	
            		Тогда можно поставить это правило проактивно. Правило должно параллельно выполнять наборы действий~--- для этого можно воспользоваться групповыми таблицами протокола OpenFlow с группами типа ALL~\cite{openflow}.
            		
            	\item В множестве правил есть одна или больше Maple функций-обработчиков:
            	
            	Необходимо поставить правило <<ToController>>, для того, чтобы можно было получить результат выполнения этих функций обработчиков.
            \end{enumerate}
            
            
        \end{enumerate}

На PacketIn сообщение
        \begin{enumerate}
            \item Для пришедшего PacketIn сообщения определяются Maple функции, для которых он предназначен.
            
            Это может быть произведено с помощью прохода по RFDD структуре по ветвям со значением полей пришедшего пакета, либо можно использовать служебную информацию из пакета (cookie или метаданные).
            
            В результате будет определен лист RFDD структуры, в котором определено множество наборов действий для пакета.
            
            Все Maple функции-обработчики из одного множества представляются как одна функция (реализация классического последовательного конвейере системы Maple).               
             
            \item Собираются трассы для этих политик.
            
            Для каждой полученной Maple функции из разных множеств собираем трассу выполнений (последним элементом которой будет Frenetic политика);
          
            \item Трассы детерминированным образом собираются в одну трассу.

			Детерменизм необходим для корректной работы, потому что полученная трасса должна хорошо наложится на существуется TraceTree дерево. Можно, например, использовать RoundRobin алгоритм объединения трасс (см.рисунок~\ref{fig:traceComb}).            
            
\begin{figure}
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{TraceCombBefore.png}

a) Трассы трех приложений

\includegraphics[scale=0.4]{TraceComb2.png}

б) Объединенные трассы.

\caption{Пример объединения трасс}
\label{fig:traceComb}
\end{figure}
            
            \item Трассa добавляется к RFDD.

			Трасса в то место, где изначально располагался лист RFDD структуры, который был определен на первом шаге. При этом надо сохранить правило, которое отправляло все пакет для этого листа на контроллер, так как нам по-прежнему необходимо определять, когда нужно вызывать эти функции-обработчики. Это правило должно иметь приоритет меньше чем любое правило сгененированное из полученных трасс.
			
			 Место добавления трассы помечается как начало TraceTree дерева, а множество Maple-функций обработчиков запоминается в этой вершине. Это необходимо для случая, когда пакет попадет по барьерного правлу Maple~\cite{maple}, нам необходимо определять какие Maple-функции обработчики ему требуются;
            
            \item К RFDD добавляется результат выполнения функций-обработчиков Mape.
			
			Политики, полученные как результат выполнения функций-обработчиков Maple, компилируются в RFDD и объединяются с помощью оператора параллельной композиции. Полученное RFDD добавляется к TraceTree дереву как последний элемент собранной трассы;        

			Полученная структура изображена на рисунке~\ref{fig:superTraceTree}.            
            
\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{SuperTraceTree.png}
\caption{Структура, полученная в результаты выполнения алгоритма компиляции}
\label{fig:superTraceTree}
\end{figure}            
            
            \item Добавленные ветви компилируются в таблицу потоков.
            
            При этом нет необходимости перекомпилировать всю таблицу потоков, достаточно просто добавить необходимые правила.
        \end{enumerate}




\newpage
\section{Реализация}

Прототип данного решения был реализован с помощью контроллера RUNOS~\footnote{\url{https://github.com/ARCCN/runos}} и контроллера Frenetic~\footnote{\url{https://github.com/frenetic-lang/frenetic}}.

При реализации frenetic политики компилировались с помощью контроллера Frenetiс в нулевой таблице. При необходимости вызова Maple функции обработчика в правило записывается действие <<записать уникальное значение методанных>> и <<отправить пакет в таблицу 1>>. В таблице 1 по метаданным определяется какая Maple функция-обработчик должна обрабатывать этот пакет далее. Далее этот пакет перенаправляется на соответствующую этой функции OpenFlow таблицу. Реализация схематично изображена на рисунке~\ref{fig:realimpl}.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.63\linewidth]{RealImlp.png}
\caption{Схема реализации предложенной системы композиций приложений}
\label{fig:realimpl}
\end{figure} 

Данная реализация накладывает ограничения на коммутаторы, чтобы количество OpenFlow таблиц реализованных на коммутаторе превышало количество приложений как минимум на две, для того, чтобы избавиться от этих ограничений необходимо реализовать систему с использованием только одного контроллера, который может модифицировать любую таблицу без опасений испортить работу приложений на другом контроллере.

Реализацию можно найти на страницах \url{https://github.com/dShvetsov/frenetic/tree/maple} и {\url{https://github.com/dShvetsov/runos/tree/5course}}. Данный прототип пока что не реализует весь алгоритм предложенного решения (нет возможности вернуть из Maple функции-обработчика произвольную Frenetic политику), но позволяет показать преимущества данного подхода по количеству накладных расходов на пересылку OpenFlow сообщений.

\newpage
\section{Экспериментальное исследование}
\subsection{Цель исследования}

\begin{sloppypar}
Целью экспериментального исследования было сравнение реализованного алгоритма и исходных систем Maple и Frenetic по количеству системных OpenFlow сообщений (PacketIn и FlowMod) между коммутаторами в сети и контроллером.

\subsection{Тестовое окружение окружение и результаты}
Исследование проходило в система эмуляции компьютерной сети Mininet~\cite{mininet}, в качестве коммутатора использовался программный коммутатор Open~vSwitch~\cite{ovs}.
\end{sloppypar}
Тестирование происходило на топологии из одного коммутатора с разным количеством хостов подключенных к нему.

Политика выглядела следующим образом:
\begin{verbatim}
firewall >> learning_switch
\end{verbatim}

\begin{enumerate}
\item Приложение \texttt{firewall} блокировало некоторые хосты и соединения, а также udp трафик на определенный порт:

Политика выглядит следующим образом:

\begin{verbatim}
filter (
    not(
        ethSrc=00:00:00:00:00:01 or
        ethDst=00:00:00:00:00:01 or
        ethTyp=0x800 and ip4Src=10.0.0.2 or
        ethTyp=0x800 and ipProto=17 and udpPortDst=5001 or
        ethSrc=00:00:00:00:00:03 and ethDst=00:00:00:00:00:02
       )
    ) 
\end{verbatim};
\item Приложение \texttt{learning\_switch} обеспечивало связность не заблокированных хостов, и было реализовано как описано в параграфе~\ref{review};
\end{enumerate}



Для генерации трафика в сети была использована встроенная функция системы Mininet pingall и утилита iperf. Замер количества сообщений осуществлялся с помощью инструментов Open~vSwitch коммутатора~--- ovs-ofctl, и его команды snoop. Данная команда была запущена перед вызовом функции pingall и собирала все OpenFlow сообщения в файл. Далее по этому файлу считалось общее количество PacketIn и FlowMod сообщений.

Результаты представлены на рисунке~\ref{fig:result}. Поскольку количество OpenFlow сообщений зависит экспоненциально от количества хостов в топологии, на графике оно изображено на \emph{логарифмической шкале}.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\linewidth]{appOFMessages.png}
\caption{График зависимости количества OpenFlow сообщений от размера топологии (\emph{логарифмическая шкала})}
\label{fig:result}
\end{figure}

Из графика видно, что предложенный алгоритм требует меньше накладных расходов по сравнению с исходными системами, так предложенный подход позволил сократить на $99\%$ накладные расходы по сравнению с системой Frenetic и на $46\%$  накладные расходы по сравнению с системой Maple.
Это является полезным, потому что в ПКС сетях канал между коммутатором и контроллером может быть
медленным, или контроллер может быть вынесен в удаленно расположенный центр обработки данных. Также уменьшение количества системных сообщений уменьшает нагрузку на процессор потока управления коммутатора, который в современных реалиях является узким местом программно-конфигурируемых сетей.

\newpage
\section{Заключение и дальнейшая работа}

В ходе данной работы разработан алгоритм композиции приложений ПКС, который поддерживает различные виды композицию приложений, что повышает модульность этой системы и позволяет реализовывать как последовательную, так и параллельную обработку пакета (в отличии от исходной системы Maple). Приложения могут быть написаны в императивном стиле, программисту нужно описать функцию так, как если бы она обрабатывала все пакеты в сети проходящие через нее. Алгоритм разработан на основе систем Frenetic и Maple. За счет возможности совместной работы в реактивном и проактивном режимах и реализации динамических политик, данная система сокращает количество накладных расходов на пересылку OpenFlow сообщений по сравнению с системами Maple и Frenetic.

В ходе работы было сделано:
\begin{enumerate}
\item проведен обзор существующих языков программирования ПКС;
\item предложен алгоритм композиции приложений;
\item реализован прототип этого алгоритма в контроллерах RUNOS и Frenetic;
\item проведено экспериментальное исследование;
\end{enumerate}

Планы на дальнейшую работу:
\begin{enumerate}
\item реализовать алгоритм целиком в контроллере RUNOS;
\item модернизировать алгоритм для работы с коммутаторами с разными возможностями (количество таблиц, опциональные возможности OpenFlow);
\item добавить поддержку сравнения полей по маске;
\item провести экспериментальное исследование на реальных топологиях;
\end{enumerate}

\newpage
%Библиография
\begin{thebibliography}{9}
\addcontentsline{toc}{section}{\bibname}

\bibitem{water}
Kreutz D. et al. Software-defined networking: A comprehensive survey //Proceedings of the IEEE. – 2015. – Т. 103. – №. 1. – С. 14-76.

\bibitem{Smel}
Смелянский Р. Л. Программно-конфигурируемые сети //Открытые системы. СУБД. – 2012. – №. 9. – С. 23-26.


\bibitem{openflow}
McKeown N. et al. OpenFlow: enabling innovation in campus networks //ACM SIGCOMM Computer Communication Review. – 2008. – Т. 38. – №. 2. – С. 69-74.

\bibitem{nox}
Gude N. et al. NOX: towards an operating system for networks //ACM SIGCOMM Computer Communication Review. – 2008. – Т. 38. – №. 3. – С. 105-110.

\bibitem{ryu}
Nippon Telegraph and Telephone Corporation, “Ryu Network Operating System,” 2012.~--- \url{http://osrg.github.com/ryu/}

\bibitem{beacon}
Erickson D. The beacon openflow controller //Proceedings of the second ACM SIGCOMM workshop on Hot topics in software defined networking. – ACM, 2013. – С. 13-18.

\bibitem{SDNPrSurvey}
Trois, Celio, et al. "A Survey on SDN Programming Languages: Toward a Taxonomy." IEEE Communications Surveys \& Tutorials 18.4 (2016): 2687-2712.

\bibitem{Taxonomy}
Jarraya Y., Madi T., Debbabi M. A survey and a layered taxonomy of software-defined networking //IEEE Communications Surveys \& Tutorials. – 2014. – Т. 16. – №. 4. – С. 1955-1980.

\bibitem{frp}
Wan Z., Hudak P. Functional reactive programming from first principles //Acm sigplan notices. – ACM, 2000. – Т. 35. – №. 5. – С. 242-252.


\bibitem{fml}
Hinrichs T. L. et al. Practical declarative network management //Proceedings of the 1st ACM workshop on Research on enterprise networking. – ACM, 2009. – С. 1-10.

\bibitem{flowlog}
Nelson T. et al. Tierless Programming and Reasoning for Software-Defined Networks //NSDI. – 2014. – Т. 14. – С. 519-531.

\bibitem{frenetic}
Foster N. et al. Frenetic: A network programming language //ACM Sigplan Notices. – ACM, 2011. – Т. 46. – №. 9. – С. 279-291.

\bibitem{procera}
Voellmy A., Kim H., Feamster N. Procera: a language for high-level reactive network control //Proceedings of the first workshop on Hot topics in software defined networks. – ACM, 2012. – С. 43-48.

\bibitem{pyretic}
Reich J. et al. Modular sdn programming with pyretic //Technical Reprot of USENIX. – 2013.

\bibitem{maple}
Voellmy A. et al. Maple: Simplifying SDN programming using algorithmic policies //ACM SIGCOMM Computer Communication Review. – 2013. – Т. 43. – №. 4. – С. 87-98.

\bibitem{netkat}
Anderson C. J. et al. NetKAT: Semantic foundations for networks //ACM SIGPLAN Notices. – ACM, 2014. – Т. 49. – №. 1. – С. 113-126.

\bibitem{netkatImpl}
Anderson C. J. et al. NetKAT: Semantic foundations for networks //ACM SIGPLAN Notices. – ACM, 2014. – Т. 49. – №. 1. – С. 113-126.

\bibitem{mywork}
Швецов Д.А., Шалимов А.В. Система автоматической генерации правил в
программно-конфигурируемых сетях // Программные системы и инструменты.
Тематический сборник N17 - МАКС Пресс Москва, 2017. - С. 48-62.

\bibitem{runos}
Shalimov A. et al. The Runos OpenFlow Controller //Software Defined Networks (EWSDN), 2015 Fourth European Workshop on. – IEEE, 2015. – С. 103-104.

\bibitem{mininet}
Lantz, Bob, Brandon Heller, and Nick McKeown. "A network in a laptop: rapid prototyping for software-defined networks." Proceedings of the 9th ACM SIGCOMM Workshop on Hot Topics in Networks. ACM, 2010.

\bibitem{ovs}
Pfaff B. et al. Extending Networking into the Virtualization Layer //Hotnets. – 2009.

%\bibitem{ovs2}
%Pfaff B. et al. The Design and Implementation of Open vSwitch //NSDI. – 2015. – С. 117-130.

\end{thebibliography}
\end{document}
